Les techniciens et agents de maîtrise du bâtiment et des travaux publics assurent le plus souvent l'encadrement et la supervision des chantiers ou réalisent le contrôle et le diagnostic technique du bâtiment. Ils sont également géomètres, métreurs et dessinateurs-projeteurs. Les effectifs ont augmenté de 49 000 personnes depuis le début des années 1980 pour atteindre 300 000 emplois en 2012-2014. Comme dans de nombreux métiers du bâtiment, les hommes occupent la quasi-totalité (92 %) des emplois de techniciens. Cependant, parmi les moins de 30 ans, les femmes occupent 12 % des emplois. Ces professions représentent entre 1 % et 1,5 % de l’emploi dans l’ensemble des régions, à l’exception de l’Île-de-France où ils sont un peu moins présents.La structure par âge a globalement peu évolué depuis le début des années 80. 26 % des professionnels de ces métiers sont âgés de 50 ans ou plus ; 20 % de moins de 30 ans. Dans le même temps, le niveau de diplôme de ces techniciens et agents de maîtrise a nettement augmenté : la part des personnes non diplômées ou détenant au plus le CEP ou le brevet des collèges est passée de 38 % à 16 % et celle des diplômés ayant un niveau supérieur ou égal à bac + 2 a triplé, atteignant 30 % en 2012-2014. Parmi les jeunes de moins de 30 ans, près de la moitié détient un diplôme au moins égal au niveau bac + 2.Dans cette profession, près d’un salarié sur deux travaille dans le secteur du bâtiment et des travaux publics. Un cinquième des emplois est exercé dans des établissements de moins de 10 salariés ; et un cinquième au sein de l’État, les hôpitaux et les collectivités. La majorité des contrats de travail ou des emplois est à durée indéterminée (84 %). La mobilité est faible sur ce métier : en 2014, pour 100 salariés en poste, 9 embauches et 11 sorties ont été réalisées. 55 % des embauches l’ont été sur contrat à durée indéterminée. Le travail à temps partiel est peu fréquent. Plus de la moitié (52 %) des salariés travaillant à temps complet gagne plus de 2 000 € nets par mois.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de technicien et agent de maîtrise du bâtiment et des travaux publics est relativement faible par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. Plus de huit offres d’emploi sur dix portent sur des contrats de plus de six mois, contre 63 % pour l’ensemble des métiers.
